Лесной пожар был огромным бедствием для всего живого мира, в том числе и для небольших групп кочевых представителей рода homo и хотя в данном случае это был низовой пожар, опасность он нёс не меньшую.

Выбежав на опушку запыхавшиеся охотники побежали к стоянке на берегу реки. Она была достаточно далеко от густо растущих деревьев леса, чтобы её обитатели чувствовали себя относительно безопасно, к тому же ветер сдувал дым в сторону, а в экстренном случае они готовы были спрятаться от горящей травы в водах реки.

Охотники, спасаясь от огня, вернулись с пустыми руками, но по рассказам старейшин они знали, что по окончанию пожара они смогут найти значительно более вкусную добычу. Злые духи огня превращали тела растений и животных во вкусную пищу, которая давала больше сил чем обычная еда охотников-собирателей.

Пожар угасал, но небольшие очаги горения ещё присутствовали. Всё племя вышло на сбор жареных насекомых на небольшом удалении от стоянки, а охотники стали искать путь в глубь леса, обходя тлеющие ветки деревьев, на которых иногда при порывах ветра вспыхивал огонёк.

Исследователь обратил внимание на обгорелую с одной стороны веточку с зелёным листом с другого конца, отстав от группы он присел и быстро прикоснулся к ветке со стороны зелёного листа. Она не была горячей и он попытался взять её. Ветка на границе пожара обгорела только с одной стороны и когда Исследователь поднял её, ветер раздул угли и на её конце вспыхнул маленький огонёк. Исследователь инстинктивно попытался стряхнуть огонь с ветки и резко подёргал ей, чем только раздул пламя. Он бросил её на землю и от огня загорелся небольшой островок сухой травы. Исследователь побежал догонять группу.

Охотники вернулись быстро с достаточной добычей и Исследователь вернулся к месту своего эксперимента, поискав угли от которых шёл жар, он бросил на них сухой травы - ничего не происходило. Взяв палку, он потыкал ей в угли, увидев покраснение внизу копнул глубже и, наконец, трава на ветру начала дымиться от углей. Исследователь пособирал сухой травы и подкинул в будущий костёр.

Сухая трава горела быстро - духов огня нужно было кормить. Положив в огонь ветку-кочергу Исследователь увидел идущего к нему Старейшину:

— Что ты делаешь?, — спросил тот.

— Пытаюсь приручить духов огня, взгляни - огонь не идёт туда, где трава уже сгорела, там ему нечего есть. Мы можем заставить огонь жарить нам пищу, как он это делает во время пожара.

— Нет, — громко сказал Старейшина, — Огонь несёт смерть, наши предки обходились без этого и нам оно не нужно, оставь, не навлекай гнев духов на родичей.

— Но огонь может дать нам тепло, пищу, дающую силы, защитить от зверей и помочь в борьбе с врагами!?

— А вдруг ты устроишь Большой пожар? Сгорит всё живое, высохнут реки и озера и все мы погибнем.

Старейшина развернулся и зашагал к стоянке, намереваясь обратиться к Вожаку. Исследователь побрёл за ним, готовясь защищать свою позицию перед соплеменниками. Старейшина завидев Вожака окликнул его, тот остановился и стал ждать. Окружающие отвлеклись от своих дел, видя по настрою Старейшины, что что-то случилось.

Старейшина окинул взглядом собравшуюся толпу и заговорил:

— Исследователь пытался разжечь огонь. Огонь несёт опасность и смерть. Я считаю, что мы должны запретить ему эксперименты с огнём! Наши предки не только обходились без огня, но и всячески избегали его. Возможно мы сейчас живы и здоровы именно благодаря мудрому поведению предков. Огонь это противоестественно и опасно, поэтому его избегает всё живое! И потом, мы же не знаем какие опасности он несёт - огонь теплый как Солнце, но это не Солнце, а вдруг греясь у огня мы станем постепенно глупеть и сами не заметим как совсем отупеем? Или нас поразят болезни от дыма? А может дети станут рождаться больными и умирать рано? И это ещё не всё - огонь может вырваться и сжечь нас и всё вокруг, а может пожар охватит весь мир и погибнет всё живое! Не исключено также, что если все начнут жечь костры, то станет жарко и наступит мировая засуха. А вдруг мы будем сжигать лес быстрее, чем он будет расти, и лес исчезнет? Разве мы этого хотим?!

— Пусть Исследовать скажет, зачем он это делал, — вступил в разговор Мудрец, а Вожак кивнул.

— Мы едим пищу которую трудно жевать и которая даёт мало сил, обработка огнём делает пищу вкуснее, легче пережёвываемой и более питательной. Мы мёрзнем по ночам и иногда болеем от этого, огонь может согревать нас. Дикие звери боятся огня, а насекомые - дыма. Огонь может защищать нас.

— А что ты скажешь о возражениях Старейшины? Он умудрён опытом и призывает опасаться нового, — сказал Вожак, но в разговор вмешался Мудрец:

— Мы используем копья и луки, лечимся травами, наверняка когда-то кто-то первым научился их применять, и все возражения старейшины можно было высказать и тогда (луком можно убить соплеменника и так бывает, но мы не отказываемся от лука, снадобье может убить при неправильной дозе, но и от них мы не отказываемся, ибо приносимая польза больше чем риски), но все эти технологии сделали нас сильнее, а сила нам нужна, чтобы выживать в мире полном опасностей. А потенциальная опасность огня говорит о его силе, и если мы сможем приручить его, то наша сила вырастет значительно, мы будем менее зависимы от Стихии. Опасности, перечисленные Старейшиной, есть лишь риски, а они означают, что надо соблюдать осторожность, но не отказываться совсем от столь ценной технологии.

— Я не хочу сгореть! — закричал Старейшина и племя загудело. Вожак сомневался, но не хотел перечить Старейшине и большинству:

— Огонь не для нас.

На следующее утро Мудреца, Исследователя и нескольких молодых членов племени на стоянке не оказалось. Племя продолжило кочевать по саванне и история умалчивает о его судьбе. Может всех его членов съели соседи, может они погибли от засухи или болезни, но точно известно, что их потомки не построили космических кораблей, не изобрели Интернет, не развили медицину и сельское хозяйство, как это сделали потомки Мудреца и Исследователя.
